公院頻爆煲 政府欠承擔

2019年01月31日

公院頻爆煲 政府欠承擔
（立法會議員 郭家麒） - 郭家麒

流感肆虐，公院爆煲，相同的事年年發生。本港公營醫療體系不足以應付市民需求，歸根究柢，政府對醫療毫無承擔才是問題癥結。無論在床位、資源、人手都毫無妥善規劃。先說床位，本港於1997年時，人口650萬，醫管局有27,105張病床；2017年本港人口約740萬，醫管局有28,329張病床。20年間，人口增加了90萬，但病床只增加了千多張。其間亦只有1999年將軍澳醫院落成啟用，中間十數年落成的新醫院只有病床數目甚少的北大嶼山醫院，以及至今還未收受住院病人的天水圍醫院。

政府多次聲稱將動用2,000億元推行十年醫院發展計劃，完成後將增加5,000張公院病床，同時將加快推行第二個十年計劃。但要留意的是，兩個十年計劃中大部份只涉及醫院擴建及重建。全新的只有啟德醫院，當中包攬了第一個十年計劃中近一半的床位。可惜的是，啟德醫院現在只是進行規劃準備。身處在水深火熱的前線醫護人員，可見在未來十年二十年都根本看不到曙光。

筆者粗略計算在完成第一個十年計劃後，即2026年的香港將有33,329張病床，病床與人口比例約為4.3，只是回復到2001年前的水平。若要達到《規劃標準與準則》的每千人口5.5張的水平，到時即需43,065張病床，即短缺9,736張床。就此政府必須妥善規劃未來路向，並應立即規劃興建新醫院。

人手方面，醫管局於1997年時約有5萬僱員，當中包括約3.3萬名直接病人護理的人手；而去到2017年，醫管局的僱員人數增加至約7.5萬人，而當中直接護理的人手約有4萬。數字明確可見，這些年新增的人手大部份為行政人員，在醫院內並非治療病人，而前線護理的人手實質增加不多。難怪醫生護士們常說近年越做越辛苦。

資源方面，醫管局於2000年之前，獲政府的撥款不足300億，到去年獲615億。看似大幅增長，但實際上，公共醫療開支佔國民生產總值不足3%。醫療開支佔政府經常性開支17.5%已經是曾蔭權時代的承諾，可見實際撥款倍增其實只是隨通脹上升而出現的現象。事實上政府根本沒有為醫療增加足夠的承擔。

在即將發表的《財政預算案》中，政府必須改善對本港的醫療規劃，並作出承諾在三至五年內將公共醫療開支提升至佔政府的經常性開支20%以上，亦應推出預算讓本港未來十年內增加一萬張公營病床。如果政府再一如既往不肯作出承擔，只肯小修小補推五億特別金、請藝人搖旗吶喊或請客食魚蛋等，公院爆煲只會無日無之。

郭家麒
立法會議員

上一則
上一則
增醫療資源不如增系統彈性 (利世民)

下一則
下一則
流感肆虐 醫護大控訴